[
  {
      "question": "1. ‘বৈরাগ্য সাধনে– সে আমার নয়।’ শূন্যস্থান পূরণ করুন।",
      "answers": [
          {"text": "A. আনন্দ", "score": 0},
          {"text": "B. মুক্তি", "score": 1},
          {"text": "C. বিশ্বাস", "score": 0},
          {"text": "D. আশ্বাস", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. মুক্তি",
      "hint": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ‘নৈবেদ্য’ কাব্যগ্রন্থের ৩০ তম কবিতা ‘বৈরাগ্য সাধনে মুক্তি সে আমার নয়’ মূলত আত্মার মুক্তি ও বৈরাগ্যের অর্থে গভীর দৃষ্টিভঙ্গি প্রকাশ করে। কবিতায় মুক্তির ধারণাটি বিভ্রম ও বিভক্তির মধ্যে সত্যিকারের মানসিকতা ও মুক্তির পথ নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "2. সমাস ভাষাকে-",
      "answers": [
          {"text": "A. সংক্ষেপ করে", "score": 1},
          {"text": "B. বিস্তৃত করে", "score": 0},
          {"text": "C. ভাষারূপ ক্ষুণ্ন করে", "score": 0},
          {"text": "D. অর্থবোধক করে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. সংক্ষেপ করে",
      "hint": "সমাস হলো দুটি বা তার বেশি শব্দের সমাহার থেকে একটি নতুন শব্দ গঠন। এটি মূলত একটি শব্দের অর্থকে সংক্ষেপিত করে, যা সাধারণ অর্থ থেকে বিশেষ অর্থ লাভ করে। এটি বাংলার ভাষা শৈলীতে একটি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকাই রেখেছে।"
  },
  {
      "question": "3. ‘সূর্য’-এর প্রতিশব্দ-",
      "answers": [
          {"text": "A. সুধাংশু", "score": 0},
          {"text": "B. শশাঙ্ক", "score": 0},
          {"text": "C. বিধু", "score": 0},
          {"text": "D. আদিত্য", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. আদিত্য",
      "hint": "সূর্য শব্দটির প্রতিশব্দগুলি বর্ণনা করে বিভিন্ন সাংস্কৃতিক এবং ঐতিহ্যবাহী অর্থ, যেখানে 'আদিত্য' সবচেয়ে পরিচিত ও ব্যবহৃত প্রতিশব্দ। আদিত্য শব্দের আভাস সূর্যের প্রভাব ও আলোকে নির্দেশ করে, যা গ্রীক কিংবা রোমান সংস্কৃতিতে 'অলট্রি' নামেও পরিচিত।"
  },
  {
      "question": "4. ‘অর্ধচন্দ্র’-এর অর্থ-",
      "answers": [
          {"text": "A. গলাধাক্কা দেয়া", "score": 0},
          {"text": "B. অমাবস্যা", "score": 0},
          {"text": "C. দ্বিতীয়ত", "score": 0},
          {"text": "D. কাস্তে", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. কাস্তে",
      "hint": "অর্ধচন্দ্র হলো কাস্তে, যার প্রধান উদ্দেশ্য কৃষিকাজে ব্যবহৃত হয়। এই শব্দটি লাতিন শব্দ 'সিরাকে' থেকে এসেছে, যা চাষের কাজে ব্যাপক ব্যবহৃত। এটি কৃষি এবং শ্রমের সর্বাঙ্গীনতা প্রতিফলিত করে।"
  },
  {
      "question": "5. কোনটি শুদ্ধ?",
      "answers": [
          {"text": "A. সৌজন্নতা", "score": 0},
          {"text": "B. সৌজন্যতা", "score": 0},
          {"text": "C. সৌজনতা", "score": 1},
          {"text": "D. সৌজন্য", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. সৌজনতা",
      "hint": "‘সৌজন্য’ শব্দটি ভদ্রতা বা সৌজন্যের সংজ্ঞায়িত করে। এটি বিভিন্নভাবে ব্যবহৃত হয়, বিশেষত ব্যক্তিগত এবং সামাজিক আচরণের ক্ষেত্রে, এবং সঠিক ব্যবহারের মাধ্যমে আমাদের সমাজের কবিতার নৈকট্য বজায় রাখতে সাহায্য করে।"
  },
  {
      "question": "6. বেগম রোকেয়ার রচনা কোনটি?",
      "answers": [
          {"text": "A. ভাষা ও সাহিত্য", "score": 0},
          {"text": "B. আয়না", "score": 0},
          {"text": "C. লালসালু", "score": 1},
          {"text": "D. অবরোধবাসিনী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. লালসালু",
      "hint": "বেগম রোকেয়া সাখাওয়াত হোসেন একজন বিশিষ্ট লেখক ও নারীবাদী চিন্তারের প্রবক্তা। 'লালসালু' তাঁর একটি উল্লেখযোগ্য প্রকাশনা, যা নারীদের নির্যাতন ও নিগ্রহের চিত্র তুলে ধরে এবং এটি তার কাল্পনিক সৃষ্টির একটি বিকাশমান কাজ।"
  },
  {
      "question": "7. বাংলা গীতি কবিতায় ভোরের পাখি কে?",
      "answers": [
          {"text": "A. বিহারীলাল চক্রবর্তী", "score": 1},
          {"text": "B. প্যারীচাঁদ মিত্র", "score": 0},
          {"text": "C. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর", "score": 0},
          {"text": "D. শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. বিহারীলাল চক্রবর্তী",
      "hint": "বিহারীলাল চক্রবর্তী বাংলা গীতিকবিতার জনক হিসেবে পরিচিত, এবং রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর তাঁকে ‘ভোরের পাখি’ উপাধিতে ভূষিত করেন। 'গীতি' কবিতার রচনা ও চর্চার মাধ্যমে এই দিকটির পথনির্দেশনা তৈরি করেন।"
  },
  {
      "question": "8. কোনটি শুদ্ধ বাক্য?",
      "answers": [
          {"text": "A. একটা গোপনীয় কথা বলি", "score": 0},
          {"text": "B. একটি গোপন কথা বলি", "score": 1},
          {"text": "C. একটি গোপন কথা বলি", "score": 0},
          {"text": "D. একটি গুপ্ত কথা বলি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. একটি গোপন কথা বলি",
      "hint": "বাংলা ভাষায় শুদ্ধ বাক্যের ক্ষেত্রে সাধারণত ‘একটি’ শব্দের সঠিক ব্যবহার হয়। এটি সঠিক ব্যাকরণগত নীতিমালা অনুসরণ করে, এবং মানুষের দৃষ্টিভঙ্গির ক্ষেত্রে সম্প্রসারণ ঘটে।"
  },
  {
      "question": "9. ‘শিষ্টাচার’-এর সমার্থক শব্দ কোনটি?",
      "answers": [
          {"text": "A. নিষ্ঠা", "score": 0},
          {"text": "B. সদাচার", "score": 1},
          {"text": "C. সততা", "score": 0},
          {"text": "D. সংযম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. সদাচার",
      "hint": "'শিষ্টাচার' শব্দটি ভদ্রতা বা সদাচার বোঝায়। এটি মানব সমাজের নৈতিকতা, সাধারণ প্রদান ও আচরণের প্রভাব ফেলে, যা মহানুভবতা নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "10. ‘সংশয়’-এর বিপরীতার্থক শব্দ কোনটি?",
      "answers": [
          {"text": "A. নির্ভয়", "score": 0},
          {"text": "B. বিস্ময়", "score": 0},
          {"text": "C. প্রত্যয়", "score": 1},
          {"text": "D. দ্বিধা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. প্রত্যয়",
      "hint": "‘সংশয়’ শব্দটির বিপরীতার্থক শব্দ হল ‘প্রত্যয়’ যা নিশ্চিতি বা নিশ্চিত ধারণা বোঝায়। এটি মানুষের বিশ্বাস ও আত্মবিশ্বাসকে নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "11. ‘ক্ষমার যোগ্য’-এর বাক্য সংকোচন-",
      "answers": [
          {"text": "A. ক্ষমার্হ", "score": 1},
          {"text": "B. ক্ষমাপ্রার্থী", "score": 0},
          {"text": "C. ক্ষমা", "score": 0},
          {"text": "D. ক্ষমাপ্রদ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ক্ষমার্হ",
      "hint": "‘ক্ষমার যোগ্য’ বাক্যটির সংকোচন হলো ‘ক্ষমার্হ’, যা ক্ষমার ভিত্তিতে বলছে যে একজন ব্যক্তি ক্ষমার উপযুক্ত। এটি সুচক হিসেবে প্রতীকী অর্থ বহন করে।"
  },
  {
      "question": "12. _____ সেপ্টেম্বর বিশ্ব নিরক্ষরতা দিবস।’ শূন্যস্থান পূরণ করুন।",
      "answers": [
          {"text": "A. ৮", "score": 0},
          {"text": "B. ৬", "score": 0},
          {"text": "C. ১০", "score": 1},
          {"text": "D. ৫", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ১০",
      "hint": "বিশ্ব নিরক্ষরতা দিবস প্রতি বছর ৮ সেপ্টেম্বর পালিত হয়, যা নিরক্ষরতা দূরীকরণ এবং শিক্ষার উন্নতিকরণের উদ্দেশ্যে আন্তর্জাতিক সচেতনতা বৃদ্ধি করা হয়।"
  },
  {
      "question": "13. ‘মোস্তফা চরিত’ গ্রন্থের রচয়িতা-",
      "answers": [
          {"text": "A. মুহম্মদ আব্দুল হাই", "score": 0},
          {"text": "B. মোঃ বরকতুল্লাহ", "score": 0},
          {"text": "C. ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ", "score": 1},
          {"text": "D. মওলানা আকরম খাঁ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ",
      "hint": "মওলানা আকরম খাঁ রচিত ‘মোস্তফা চরিত’ একটি জনপ্রিয় গ্রন্থ যা ইসলামের জীবনীর অনুসন্ধান করে এবং এটি মুসলিম সমাজের মধ্যে তার গুরুত্ব রয়েছে।"
  },
  {
      "question": "14. ‘আমার দেখা রাজনীতির পঞ্চাশ বছর’ গ্রন্থটির রচয়িতা-",
      "answers": [
          {"text": "A. মুহম্মদ আব্দুল হাই", "score": 0},
          {"text": "B. ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ", "score": 0},
          {"text": "C. আবুল মনসুর আহমেদ", "score": 1},
          {"text": "D. আতাউর রহমান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. আবুল মনসুর আহমেদ",
      "hint": "এটি বাংলাদেশের राजनीतिक ইতিহাস নিয়ে গভীর চিন্তাশীল একটি অন্তর্দৃষ্টি প্রদর্শন করে। লেখকের রাজনৈতিক জীবন ও সংগ্রাম এই বইয়ে প্রদর্শিত হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "15. পুঁথি সাহিত্যের প্রাচীনতম লেখক-",
      "answers": [
          {"text": "A. ভারতচন্দ্র রায়", "score": 1},
          {"text": "B. দৌলত কাজী", "score": 0},
          {"text": "C. সৈয়দ হামজা", "score": 0},
          {"text": "D. আব্দুল হাকিম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ভারতচন্দ্র রায়",
      "hint": "ভারতচন্দ্র রায় সাধারণভাবে পুঁথি সাহিত্যের প্রাচীনতম লেখক বলে বিবেচিত, যিনি এ সাহিত্য শাখায় উল্লেখযোগ্য অবদান রেখেছেন। তার রচনাগুলি বাংলা ভাষার সাহিত্যিক সম্পদকে সমৃদ্ধ করেছে।"
  },
  {
      "question": "16. ‘চাচা কাহিনীর’ লেখক –",
      "answers": [
          {"text": "A. সৈয়দ শামসুল হক", "score": 0},
          {"text": "B. সৈয়দ মুজতবা আলী", "score": 1},
          {"text": "C. শওকত ওসমান", "score": 0},
          {"text": "D. ফারুক আহমেদ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. সৈয়দ মুজতবা আলী",
      "hint": "তিনি বাংলাদেশের একজন বিশিষ্ট লেখক ও ভাষাবিদ, যিনি বাংলার সাহিত্য সংস্কৃতিতে তার নিজস্ব শৈলী নিয়ে অনবদ্য রচনা করেছেন।"
  },
  {
      "question": "17. বিভক্তিযুক্ত শব্দ ও ধাতুকে বলে–",
      "answers": [
          {"text": "A. শব্দ", "score": 0},
          {"text": "B. কারক", "score": 0},
          {"text": "C. পদ", "score": 1},
          {"text": "D. ক্রিয়াপদ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. পদ",
      "hint": "ভাষার মধ্যে শব্দ বা ধাতলে সঠিকভাবে বিভক্ত শব্দকে পদ বলা হয়। এটি বাক্যের বাস্তবায়ন ও ব্যাপারে বিভিন্ন নির্দিষ্টতা নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "18. ‘রাজলক্ষ্মী’ চরিত্রের স্রষ্টা ঔপন্যাসিক-",
      "answers": [
          {"text": "A. বঙ্কিমচন্দ্র", "score": 0},
          {"text": "B. শরৎচন্দ্র", "score": 1},
          {"text": "C. তারাশংকর", "score": 0},
          {"text": "D. নজরুল ইসলাম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. শরৎচন্দ্র",
      "hint": "এই কথাসাহিত্যিক একটি জনপ্রিয় চরিত্র সৃষ্টি করেছেন যার মাধ্যমে বাংলা সাহিত্যে অনেক মহান সৃষ্টিসম্পন্ন হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "19. Who is the poet of the ‘Victorian Age’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Helen Keller", "score": 0},
          {"text": "B. Mathew Arnold", "score": 1},
          {"text": "C. Shakespeare", "score": 0},
          {"text": "D. Robert Browning", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Mathew Arnold",
      "hint": "'Victorian Age' হলো একটি গুরুত্বপূর্ণ সাহিত্যিক সময়কাল, যেখানে Mathew Arnoldের কবিতা আধুনিকতার তাত্ত্বিক আলোচনাকে নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "20. Who is the author of ‘For Whom the Bell Tolls’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Charles Dickens", "score": 0},
          {"text": "B. Homer", "score": 0},
          {"text": "C. Lord Tennison", "score": 0},
          {"text": "D. Ernest Hemingway", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. Ernest Hemingway",
      "hint": "এই উপন্যাসটি যুদ্ধের পটভূমিতে প্রেম এবং মানবতার প্রতীকস্বরূপ একটি মনোজাগতিক পাঠ্য। হেমিংওয়ের সাহিত্য একজন শক্তিশালী প্রভাব রেখেছে।"
  },
  {
      "question": "21. Fill in blank ‘ He has assured me ____ safety’",
      "answers": [
          {"text": "A. With", "score": 0},
          {"text": "B. At", "score": 0},
          {"text": "C. For", "score": 1},
          {"text": "D. Of", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. For",
      "hint": "'Assured of' মানে নিশ্চিত করা, যেখানে নিরাপত্তা নিয়ে একজন নিঃসন্দেহে আশাপ্রার্থী। এটি একটি সাধারণ গঠন যা আমাদের বাক্যের ব্যাকরণগত ধারাবাহিকতা নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "22. ‘May Allah help you’ What kind of sentence is this?",
      "answers": [
          {"text": "A. Optative", "score": 1},
          {"text": "B. Imperative", "score": 0},
          {"text": "C. Assertive", "score": 0},
          {"text": "D. Exclamatory", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. Optative",
      "hint": "এই বাক্যটি একটি গৃহীত এবং প্রার্থনামূলক বাক্য, যেখানে একটি ইচ্ছার প্রকাশ করা হয়েছে। এটি ভাষার মধ্যে বিশেষভাবে দেখা যায়।"
  },
  {
      "question": "23. A rolling stone gathers no moss. What ‘rolling’ is?",
      "answers": [
          {"text": "A. Gerund", "score": 0},
          {"text": "B. Verbal noun", "score": 0},
          {"text": "C. Participle", "score": 1},
          {"text": "D. Adjective", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Participle",
      "hint": "'Rolling' শব্দটি এখানে ক্রিয়াপদ হিসেবে কাজ করে, যেখানে কাজের চলমানতা বোঝানো হচ্ছে। এটি ‘-ing’ অবস্থা নির্দেশক হিসেবেও কাজ করে।"
  },
  {
      "question": "24. ‘He has been ill ____ Friday last’ Fill in the blank.",
      "answers": [
          {"text": "A. Since", "score": 1},
          {"text": "B. In", "score": 0},
          {"text": "C. From", "score": 0},
          {"text": "D. On", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. Since",
      "hint": "'Since' শব্দটি একাধিক সময়ের মধ্যে স্থানীয় কাজ নির্দেশ করে। এটি বুঝতে সাহায্য করে যে, একটি নির্দিষ্ট সময় থেকে সমস্যাটি চলছে।"
  },
  {
      "question": "25. Which is the noun of the word ‘beautiful’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Beautious", "score": 0},
          {"text": "B. Beauty", "score": 1},
          {"text": "C. Beautifully", "score": 0},
          {"text": "D. Beautify", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Beauty",
      "hint": "'Beautiful' শব্দটির মূল নাম হলো 'বিউটি', যা একটি বিশেষ্য নাম এবং এর মাধ্যমে সৌন্দর্য বোঝাও হয়।"
  },
  {
      "question": "26. ‘Hold water’ means-",
      "answers": [
          {"text": "A. Keep water", "score": 0},
          {"text": "B. Drink water", "score": 0},
          {"text": "C. Bear examination", "score": 1},
          {"text": "D. Store water", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Bear examination",
      "hint": "এই বাক্যটি আক্রমণাত্মক বা প্রতিক্রিয়া বোঝাতে ব্যবহৃত হয়। এখানে, ‘Hold water’ মানে যদি আপনি অনুভূতি বা চাপের বিরুদ্ধে লড়াই করতে সক্ষম হন।"
  },
  {
      "question": "27. ‘Out and Out’ means–",
      "answers": [
          {"text": "A. Not at all", "score": 0},
          {"text": "B. Thoroughly", "score": 1},
          {"text": "C. To be last", "score": 0},
          {"text": "D. Man of outside", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Thoroughly",
      "hint": "'Out and out' শব্দটির অর্থ সম্পূর্ণরূপে বোঝায়, যা বিশেষভাবে কিছু কিছু প্রক্রিয়া নির্দেশ করে। এটি ব্যবহার করা হয় সামাজিক সংলাপে সম্পূর্ণ বোঝার জন্য।"
  },
  {
      "question": "28. Choose the correct sentence–",
      "answers": [
          {"text": "A. Rice is not always happy", "score": 0},
          {"text": "B. The rich is not always happy", "score": 0},
          {"text": "C. The rich is not happy always", "score": 0},
          {"text": "D. The rich are not always happy", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. The rich are not always happy",
      "hint": "'The rich' একাধিক সমৃদ্ধ লোকদের নির্দেশ করে, সুতরাং এটি লক্ষ্যণীয় যে বহুবচন verb (are) প্রত্যক্ষভাবে অবস্থান প্রভাবিত করে।"
  },
  {
      "question": "29. Choose the correct sentence–",
      "answers": [
          {"text": "A. He had been hunged for murder", "score": 0},
          {"text": "B. He has been hunged for murder", "score": 0},
          {"text": "C. He was hanged for murder", "score": 1},
          {"text": "D. He was hunged of murder", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. He was hanged for murder",
      "hint": "'Hang' শব্দটির সঠিক অতীত ও পোর্ট পার্টিজিপল হলো 'hanged'। অতএব এখানে মৃত্যুদন্ডের ক্ষেত্রে হ্যাঙ্গড শব্দটি উপযুক্ত।"
  },
  {
      "question": "30. ‘Syntax’ means–",
      "answers": [
          {"text": "A. Manner of speech", "score": 0},
          {"text": "B. Sentence building", "score": 1},
          {"text": "C. Supplementary tax", "score": 0},
          {"text": "D. Synchrounizing act", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Sentence building",
      "hint": "'Syntax' হলো বাক্যের গঠন এবং এর সঠিক নিয়ম, যা ভাষাসৃষ্টির মূল কাঠামো দান করে।"
  },
  {
      "question": "31. ‘Justice delayed is justice denied’ was stated by-",
      "answers": [
          {"text": "A. Disraeli", "score": 0},
          {"text": "B. Emerson", "score": 0},
          {"text": "C. Gladstone", "score": 1},
          {"text": "D. Shakespeare", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Gladstone",
      "hint": "এটি সমাজে অবিচার ও বিচার প্রক্রিয়া সম্পর্কে একটি তাত্ত্বিক আলোচনার অংশ; এতে আইনগত কাঠামোর দিক নির্দেশ করা হয়।"
  },
  {
      "question": "32. বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার মাপের অনুপাত কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৯ : ৫", "score": 0},
          {"text": "B. ১০ : ৬", "score": 1},
          {"text": "C. ৮ : ৬", "score": 0},
          {"text": "D. ৭ : ৫", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১০ : ৬",
      "hint": "বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার লাল ও সবুজের মধ্যে এক অনুপাত আছে, যা দেশের সাংস্কৃতিক পরিচয় প্রতিফলিত করে।"
  },
  {
      "question": "33. বাংলাদেশের বৃহত্তম নদী কোনটি?",
      "answers": [
          {"text": "A. মেঘনা", "score": 1},
          {"text": "B. পদ্মা", "score": 0},
          {"text": "C. ব্রহ্মপুত্র", "score": 0},
          {"text": "D. যমুনা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. মেঘনা",
      "hint": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় নদী হিসেবে মেঘনা নদীর প্রাধান্য রয়েছে। এটি দেশের নদীজীবনের একটি মূল অংশ যা কৃষি ও পরিবহনকে হতাশ করছে।"
  },
  {
      "question": "34. কোন জেলা তুলা চাষের জন্য সবচেয়ে বেশি উপযোগী?",
      "answers": [
          {"text": "A. রাজশাহী", "score": 0},
          {"text": "B. ফরিদপুর", "score": 0},
          {"text": "C. রংপুর", "score": 1},
          {"text": "D. যশোর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. রংপুর",
      "hint": "বাংলাদেশের রংপুর জেলা তুলা চাষের জন্য বিশেষভাবে পরিচিত। এটি অত্যন্ত উর্বর এবং তুলা চাষের জন্য সহায়ক আবহাওয়া রয়েছে যা দেশের অর্থনীতিতে গুরুত্বপূর্ণ।"
  },
  {
      "question": "35. ইউরিয়া সারের কাঁচামাল-",
      "answers": [
          {"text": "A. অপরিশোধিত তেল", "score": 0},
          {"text": "B. ক্লিংকার", "score": 0},
          {"text": "C. অ্যামোনিয়া", "score": 1},
          {"text": "D. মিথেন গ্যাস", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. অ্যামোনিয়া",
      "hint": "'ইউরিয়া' সারের প্রধান কাঁচামাল অমোনিয়া, যা কৃষিতে অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। এটি সারের উৎপাদনে বিশেষ ভূমিকা পালন করে এবং শস্যের বৃদ্ধি ও উৎপাদনকে বাড়াতে সাহায্য করে।"
  },
  {
      "question": "36. বাসস একটি–",
      "answers": [
          {"text": "A. সংবাদ সংস্থার নাম", "score": 1},
          {"text": "B. একটি প্রেস ক্লাবের নাম", "score": 0},
          {"text": "C. একটি খবরের কাগজের নাম", "score": 0},
          {"text": "D. একটি বিদেশী কোম্পানির নাম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. সংবাদ সংস্থার নাম",
      "hint": "'বাসস' বা ‘বাংলাদেশ সংবাদ সংস্থা’ দেশের প্রধান সংবাদ সংস্থা, যা সাংবাদিকতা এবং গণমাধ্যমের ক্ষেত্রে অন্যতম।’"
  },
  {
      "question": "37. বাংলাদেশের শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস পালিত হয়-",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৬ মার্চ", "score": 0},
          {"text": "B. ১৬ ডিসেম্বর", "score": 0},
          {"text": "C. ২১ ফেব্রুয়ারি", "score": 0},
          {"text": "D. ১৪ ডিসেম্বর", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. ১৪ ডিসেম্বর",
      "hint": "১৪ ডিসেম্বর বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের সময় বুদ্ধিজীবীদের হত্যা করার স্মরণে ‘শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস’ পালিত হয়। এই দিনটিতে জাতি তাদের অবদানের প্রতি শ্রদ্ধাজ্ঞাপন করে।"
  },
  {
      "question": "38. বাংলাদেশের কোন বনভূমি শালবৃক্ষের জন্য বিখ্যাত?",
      "answers": [
          {"text": "A. সিলেটের বনভূমি", "score": 0},
          {"text": "B. পার্বত্য চট্টগ্রামের বনভূমি", "score": 0},
          {"text": "C. ভাওয়াল ও মধুপুরের বনভূমি", "score": 1},
          {"text": "D. খুলনা, বরিশাল ও পটুয়াখালীর বনভূমি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ভাওয়াল ও মধুপুরের বনভূমি",
      "hint": "বনভূমির উপরিভাগে শাল গাছ ও বিভিন্ন বন্য প্রাণীর পরিসংখ্যান বেশি ঘনিষ্ঠতার মধ্যে রয়েছে, যা বাংলাদেশের বন্যপ্রাণী সংরক্ষণের গুরুত্বের লক্ষণ।"
  },
  {
      "question": "39. চীন-বাংলাদেশ মৈত্রী সেতু-১ নির্মাণের প্রধান উদ্দেশ্য–",
      "answers": [
          {"text": "A. ঢাকা শহরকে নদীর ওপারে বিস্তৃত করা", "score": 0},
          {"text": "B. বাংলাদেশ ও চীনের মধ্যে সুসম্পর্কের স্থায়ী বন্ধন সৃষ্টি করা", "score": 1},
          {"text": "C. ঢাকা-আরিচা রোড যানবাহন চলাচলের চাপ কমানো", "score": 0},
          {"text": "D. দেশের দক্ষিণ অঞ্চলের সাথে ঢাকার পরিবহন ব্যবস্থা উন্নত করা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. বাংলাদেশ ও চীনের মধ্যে সুসম্পর্কের স্থায়ী বন্ধন সৃষ্টি করা",
      "hint": "চীন বাংলা মৈত্রী সেতুর একটি কল্যাণমুখী উদ্যোগ, যা রাজনৈতিক, অর্থনৈতিক ও সাংস্কৃতিক সম্পর্ক স্থাপনে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেছিল।"
  },
  {
      "question": "40. হরিপুরে তেল আবিষ্কৃত হয়–",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৯৪৭ সালে", "score": 0},
          {"text": "B. ১৯৮৬ সালে", "score": 1},
          {"text": "C. ১৯৮৫ সালে", "score": 0},
          {"text": "D. ১৯৮৪ সালে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১৯৮৬ সালে",
      "hint": "১৯৮৬ সালে হরিপুরে তেল আবিষ্কার, বাংলাদেশে তেলের প্রয়োজনীয়তা ও শক্তির ব্যবস্থাপনায় নতুন একটি পথ উন্মোচিত করে। এতে দেশের অর্থনৈতিক ও শক্তিগত নিরাপত্তা প্রভাবে প্রাধান্য প্রদান করে।"
  },
  {
      "question": "41. মিশুকের স্থপতি কে?",
      "answers": [
          {"text": "A. মুস্তফা মনোয়ার", "score": 1},
          {"text": "B. হামিদুর রহমান", "score": 0},
          {"text": "C. শামীম শিকদার", "score": 0},
          {"text": "D. হামিদুজ্জামান খান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. মুস্তফা মনোয়ার",
      "hint": "মিশুক একটি বিবেচনায় নান্দনিক এবং কারিকরী শ্রেষ্ঠত্বযুক্ত এক মানব নির্ভর উপকরণ, যা আধুনিক শিল্প নির্মাণের ধারাবাহিক অংশ।"
  },
  {
      "question": "42. বাংলাদেশের কোন জেলায় সবচেয়ে বেশি পাট উৎপন্ন হয়?",
      "answers": [
          {"text": "A. রংপুর", "score": 0},
          {"text": "B. ময়মনসিংহ", "score": 0},
          {"text": "C. টাঙ্গাইল", "score": 0},
          {"text": "D. ফরিদপুর", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. ফরিদপুর",
      "hint": "বর্তমানে ফরিদপুর জেলা বাংলাদেশের পাট উৎপাদনের শীর্ষস্থানীয় জেলার মধ্যে অবস্থিত, যা কৃষি ক্ষেত্রে গুরুত্বপূর্ণ অবদান রাখে।"
  },
  {
      "question": "43. বাংলাদেশের মোট আবাদয্যেগ্য জমির পরিমাণ প্রায় কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২ কোটি ৪০ লক্ষ একর", "score": 0},
          {"text": "B. ২ কোটি ৫০ লক্ষ একর", "score": 1},
          {"text": "C. ২ কোটি একর", "score": 0},
          {"text": "D. ২ কোটি ২৫ লক্ষ একর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২ crore ৫০ লক্ষ একর",
      "hint": "স্কুলের দেশের বর্তমান কৃষি সমীক্ষামূলক উপাত্ত অনুযায়ী বাংলাদেশের মোট আবাদযোগ্য জমির পরিমাণ প্রায় ২ কোটি ৫০ লক্ষ একর। এটি কৃষিতে মৌলিক অবদান ও সামাজিক প্রাদুর্ভাবকে সংকীর্ণ করে।"
  },
  {
      "question": "44. উপকূল হতে বাংলাদেশের অর্থনৈতিক সমুদ্রসীমা কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৫০ নটিক্যাল মাইল", "score": 0},
          {"text": "B. ২০০ নটিক্যাল মাইল", "score": 1},
          {"text": "C. ২২৫ নটিক্যাল মাইল", "score": 0},
          {"text": "D. ১০ নটিক্যাল মাইল", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২০০ নটিক্যাল মাইল",
      "hint": "বাংলাদেশ দেশের জলসীমার মধ্যে অর্থনৈতিক সমুদ্রসীমা ২০০ নটিক্যাল মাইল পর্যন্ত বিস্তৃত, যা মৎস্য আহরণের দিক থেকে সংকেত দেয়।"
  },
  {
      "question": "45. মহাস্থানগড় কোন নদীর তীরে অবস্থিত?",
      "answers": [
          {"text": "A. করতোয়া", "score": 1},
          {"text": "B. গঙ্গা", "score": 0},
          {"text": "C. ব্রহ্মপুত্র", "score": 0},
          {"text": "D. মহানন্দা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. করতোয়া",
      "hint": "মহাস্থানগড় বাংলাদেশের প্রাচীনতম নগরীর মধ্যে অন্যতম, যা করতোয়া নদীর তীরে অবস্থিত এবং এর সাংস্কৃতিক ঐতিহ্য অনেক পুরানো।"
  },
  {
      "question": "46. ঔষধ নীতির প্রধান উদ্দেশ্য হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. অপ্রয়োজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা", "score": 1},
          {"text": "B. ঔষধ শিল্পে দেশীয় কাঁচামালের ব্যবহার নিশ্চত করা", "score": 0},
          {"text": "C. ঔষধ শিল্পে দেশীয় শিল্পপতিদের অগ্রাধিকার দেয়া", "score": 0},
          {"text": "D. বিদেশী শিল্পপতিদের দেশীয় কাঁচামাল ব্যবহারে বাধ্য করা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. অপ্রয়োজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা",
      "hint": "ঔষধ নীতির লক্ষ্য হলো নিরাপদ, কার্যকর অথচ প্রয়োজনীয় ঔষধ উৎপাদনে ফোকাস করা, যা দেশের স্বাস্থ্যসেবায় সহায়ক।"
  },
  {
      "question": "47. বিকেএসপি হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. একটি ক্রীড়া শিক্ষা সংস্থার নাম", "score": 1},
          {"text": "B. একটি সংবাদ সংস্থার নাম", "score": 0},
          {"text": "C. একটি কিশোর ফুটবল টিমের নাম", "score": 0},
          {"text": "D. একটি সঙ্গীত শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের নাম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. একটি ক্রীড়া শিক্ষা সংস্থার নাম",
      "hint": "বাংলাদেশ ক্রীড়া শিক্ষা প্রতিষ্ঠান (বিকেএসপি) ক্রীড়াবিদদের প্রশিক্ষণের জন্য প্রধান প্রতিষ্ঠানগুলোর মধ্যে অন্যতম এবং এটি দেশের সামগ্রিক ক্রীড়ার উন্নয়নে ভূমিকা রাখছে।"
  },
  {
      "question": "48. মা ও মনি হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. একটি উপন্যাসের নাম", "score": 0},
          {"text": "B. একটি প্রসাধনী শিল্পের নাম", "score": 0},
          {"text": "C. একটি ক্রীড়া প্রতিযোগিতার নাম", "score": 0},
          {"text": "D. একটি গরিব মা ও মেয়ের গল্প কাহিনী", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. একটি গরিব মা ও মেয়ের গল্প কাহিনী",
      "hint": "এটি গরিব মা ও মেয়ের জীবনের সংগ্রাম এবং তাদের সম্পর্কের এক হৃদয়গ্রাহী কাহিনী, যা সমাজের দুঃখ ও বেদনার চিত্র তুলে ধরে।"
  },
  {
      "question": "49. প্রাচীন ‘চন্দ্রদ্বীপ’- এর বর্তমান নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. মালদ্বীপ", "score": 1},
          {"text": "B. সন্দ্বীপ", "score": 0},
          {"text": "C. বরিশাল", "score": 0},
          {"text": "D. হাতিয়া", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. মালদ্বীপ",
      "hint": "চন্দ্রদ্বীপ প্রাচীনকালে বাংলার প্রভাবশালী স্থান ছিল, যা পরে মালদ্বীপ নামকরণ করা হয়। এটি একটি পর্যটন কেন্দ্র হিসেবেও পরিচিত।"
  },
  {
      "question": "50. আন্তর্জাতিক আণবিক শক্তি সংস্থা (IAEA) এর সদর দপ্তর–",
      "answers": [
          {"text": "A. ভিয়েনা", "score": 1},
          {"text": "B. বন", "score": 0},
          {"text": "C. জেনেভা", "score": 0},
          {"text": "D. রোত", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ভিয়েনা",
      "hint": "IAEA জাতিসংঘের একটি ফেডারেশন, যা পারমাণবিক শক্তি এবং সুরক্ষার জন্য কর্মরত। এর সদর দপ্তর অস্ট্রিয়ার ভিয়েনায় অবস্থিত।"
  },
  {
      "question": "51. জাপানের পার্লামেন্টের নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. ডায়েট", "score": 1},
          {"text": "B. পিনসাস", "score": 0},
          {"text": "C. নেসেট", "score": 0},
          {"text": "D. শুরা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ডায়েট",
      "hint": "জাপানের সরকারী বিধানসভা ‘ডায়েট’ নামে পরিচিত, যা দেশের আইন প্রণয়ন ও প্রশাসনের সাথে সম্পর্কিত।"
  },
  {
      "question": "52. আমেরিকাকে এশিয়া থেকে পৃথক করেছে কোন প্রণালী?",
      "answers": [
          {"text": "A. ফ্লোরিডা", "score": 0},
          {"text": "B. পক", "score": 0},
          {"text": "C. জিব্রাল্টার", "score": 0},
          {"text": "D. বেরিং", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. বেরিং",
      "hint": "বেরিং প্রণালী আমেরিকা এবং এশিয়ার মধ্যে একটি প্রাকৃতিক সীমানা হিসেবে কাজ করে, যা দুটি মহাদেশের মধ্যে দূরত্ব নির্ধারণ করে।"
  },
  {
      "question": "53. সাউথ কমিশনের চেয়ারম্যান–",
      "answers": [
          {"text": "A. জেনারেল সুহার্তো", "score": 0},
          {"text": "B. রবার্ট মুগাবে", "score": 0},
          {"text": "C. জুলিয়াস নায়ারে", "score": 1},
          {"text": "D. ফিডেল ক্যাস্ট্রো", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. জুলিয়াস নায়ারে",
      "hint": "নিউজিল্যান্ডের সাবেক প্রেসিডেন্ট জুলিয়াস নায়ারে দক্ষিণ দেশের সঙ্গে সম্পর্কিত কার্যক্রমগুলি সমন্বিত করতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা নেন।"
  },
  {
      "question": "54. আন্তর্জাতিক পরিবেশ দিবস পালিত হয়–",
      "answers": [
          {"text": "A. ৭ জুলাই", "score": 0},
          {"text": "B. ৯ মার্চ", "score": 0},
          {"text": "C. ৫ জুন", "score": 1},
          {"text": "D. ২১ মে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ৫ জুন",
      "hint": "বিশ্ব পরিবেশ দিবস আন্তর্জাতিকভাবে পরিবেশ আমাদের সম্মুখে থাকা চ্যালেঞ্জগুলি সম্পর্কে সচেতনতা বাড়ানোর লক্ষ্যে পালিত হয়।"
  },
  {
      "question": "55. জাতিসংঘ দিবস পালিত হয়–",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৪ অক্টোবর", "score": 1},
          {"text": "B. ২৪ আগস্ট", "score": 0},
          {"text": "C. ২৪ ডিসেম্বর", "score": 0},
          {"text": "D. ২৪ নভেম্বর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ২৪ অক্টোবর",
      "hint": "জাতিসংঘ দিবস প্রতি বছর ২৪ অক্টোবর পালিত হয়, যা জাতিসংঘের প্রতিষ্ঠার দিন। এটি আন্তর্জাতিক পর্যায়ে শান্তি ও সহযোগিতার প্রতীক।"
  },
  {
      "question": "56. নামিবিয়ার রাজধানী–",
      "answers": [
          {"text": "A. কারাভু", "score": 0},
          {"text": "B. উইন্ডহুক", "score": 1},
          {"text": "C. প্রিটোরিয়া", "score": 0},
          {"text": "D. কোটাভি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. উইন্ডহুক",
      "hint": "উইন্ডহুক নামিবিয়ার রাজধানী যা দেশের রাজনৈতিক, অর্থনৈতিক ও সাংস্কৃতিক কেন্দ্র হিসেবে পরিচিত।"
  },
  {
      "question": "57. ইসলামী উন্নয়ন ব্যাংক ঋণ প্রদান করে–",
      "answers": [
          {"text": "A. স্বাভাবিক সুদে", "score": 0},
          {"text": "B. বিনা সুদে", "score": 1},
          {"text": "C. অল্প সুদে", "score": 0},
          {"text": "D. অতি সামান্য সুদে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. বিনা সুদে",
      "hint": "ইসলামী ব্যাংকিং একটি বেআইনিভাবে পরিচালিত হয় যেখানে সুদের দ্বারত্যাগ করা হয়, যা শরীনের নীতির বিরুদ্ধে।"
  },
  {
      "question": "58. ওডারনীস নদী–",
      "answers": [
          {"text": "A. পূর্ব জার্মানি ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক", "score": 1},
          {"text": "B. পশ্চিম জার্মানি এবং চেক প্রজাতন্ত্রের মধ্যে সীমা নির্ধারক", "score": 0},
          {"text": "C. পশ্চিম জার্মানি ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক", "score": 0},
          {"text": "D. সংযুক্ত জার্মান ও ফ্রান্সের মধ্যে সীমা নির্ধারক", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. পূর্ব জার্মানি ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক",
      "hint": "ওডার নদী দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের পর, পূর্ব জার্মানি ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমারেখা নির্ধারণ করে।"
  },
  {
      "question": "59. ‘হারারে’ এর পুরাতন নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. সলসবেরি", "score": 1},
          {"text": "B. ফরমোজা", "score": 0},
          {"text": "C. পেট্রোগ্রাড", "score": 0},
          {"text": "D. রোডেসিয়া", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. সলসবেরি",
      "hint": "হারারে এর পুরনো নাম সলসবেরি ছিল যখন এটি রোডিসিয়ার রাজধানী হিসেবে পরিচিত ছিল। এটি একটি historical significance বহন করে।"
  },
  {
      "question": "60. পবিত্রভূমি কোনটিকে বলা হয়?",
      "answers": [
          {"text": "A. প্যালেস্টাইন", "score": 1},
          {"text": "B. জেরুজালেম", "score": 0},
          {"text": "C. জেদ্দা", "score": 0},
          {"text": "D. তায়েফ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. প্যালেস্টাইন",
      "hint": "প্যালেস্টাইন মুসলিম, খ্রিস্টান ও ইহুদিদের পক্ষে একটি পবিত্র স্থান, যেখানে অনেক ধর্মীয় ও ঐতিহাসিক গুরুত্ব রয়েছে।"
  },
  {
      "question": "61. এডেন কোন দেশের সমুদ্রবন্দর?",
      "answers": [
          {"text": "A. ইয়েমেন", "score": 1},
          {"text": "B. কাতার", "score": 0},
          {"text": "C. ওমান", "score": 0},
          {"text": "D. ইরাক", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ইয়েমেন",
      "hint": "এডেন দক্ষিণ ইয়েমেনের একটি অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ সমুদ্রবন্দর যা আন্তর্জাতিক বাণিজ্যের জন্য একটি গুরুত্বপূর্ণ স্থান হিসেবে পরিচিত।"
  },
  {
      "question": "62. মালদ্বীপের মুদ্রার নাম কি?",
      "answers": [
          {"text": "A. রুপী", "score": 0},
          {"text": "B. ডলার", "score": 0},
          {"text": "C. পাউন্ড", "score": 0},
          {"text": "D. রুপাইয়া", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. রুপাইয়া",
      "hint": "মালদ্বীপের মুদ্রার নাম রুপাইয়া, অর্থাৎ এই মুদ্রা দেশের অর্থনৈতিক লেনদেনে ব্যবহৃত হয়ে থাকে।"
  },
  {
      "question": "63. ১৯৯২ সালে বিশ্ব অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় কোথায়?",
      "answers": [
          {"text": "A. বার্সালোনা", "score": 1},
          {"text": "B. জুরিখ", "score": 0},
          {"text": "C. বার্লিন", "score": 0},
          {"text": "D. ব্রাসেলস", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. বার্সালোনা",
      "hint": "১৯৯২ সালে বার্সালোনা অলিম্পিক বিশ্বজুড়ে অন্যতম সাফল্যের দৃষ্টান্ত, যেখানে বিভিন্ন দেশের অ্যাথলিটরা অংশগ্রহণ করে।"
  },
  {
      "question": "64. আফটা বলতে কি বোঝায়–",
      "answers": [
          {"text": "A. একটি বাণিজ্যিক গোষ্ঠী", "score": 0},
          {"text": "B. পূর্ব আফ্রিকার একটি সংবাদ সংস্থা", "score": 1},
          {"text": "C. একটি বিমান সংস্থা", "score": 0},
          {"text": "D. একটি সামরিক চুক্তি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. পূর্ব আফ্রিকার একটি সংবাদ সংস্থা",
      "hint": "আফটা বা AFTA হলো Asean Free Trade Area, যা ১৯৯২ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়। এটি দক্ষিণ পূর্ব এশিয়ার মধ্যে অর্থনৈতিক সমর্থন আদান প্রদানের একটি কেন্দ্র।"
  },
  {
      "question": "65. আন্তর্জাতিক রোটারি সংস্থার প্রতিষ্ঠাতা–",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A.",
      "hint": "রোটারি আন্তর্জাতিক একটি সামাজিক এবং পরিষেবা সংগঠন যা পল.পি. হ্যারিস দ্বারা প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল এবং এটি বিশ্বব্যাপী সমাজকল্যাণমূলক কার্যক্রমে ভূমিকা রাখে।"
  },
  {
      "question": "66. চালের মূল্য ১২% কমে যাওয়ায় ৬,০০০ টাকায় পূর্বাপেক্ষা ১ কুইন্টাল চাল বেশি পাওয়া যায়। ১ কুইন্টাল চালের বর্তমান মূল্য কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৭৫০ টাকা", "score": 0},
          {"text": "B. ৭০০ টাকা", "score": 1},
          {"text": "C. ৭২০ টাকা", "score": 0},
          {"text": "D. ৭৫ টাকা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ৭০০ টাকা",
      "hint": "সম্পূর্ণ হিসাব করতে হলে, চালের দাম কমানোর পর বাজার পরিস্থিতির গড় হিসাবের ভিত্তিতে সঠিক হার নির্ধারণ করতে হবে।"
  },
  {
      "question": "67. একটি আয়তাকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য বিস্তারের ৩ গুণ। দৈর্ঘ্য ৪৮ মিটার হলে, ক্ষেত্রটির পরিসীমা কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ১২৮ মিটার", "score": 1},
          {"text": "B. ১৪৪ মিটার", "score": 0},
          {"text": "C. ৬৪ মিটার", "score": 0},
          {"text": "D. ৯৬ মিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ১২৮ মিটার",
      "hint": "একটি আয়তাকার ক্ষেত্রের পরিধি বের করতে দৈর্ঘ্য এবং প্রস্থ একযোগে প্রয়োগ করা হয় যাতে একটি সঠিক ভিত্তিতে নির্ধারণ করা যায়।"
  },
  {
      "question": "68. ক ঘন্টায় ১০ কি.মি. এবং খ ঘন্টায় ১৫ কি.মি. বেগে একই সময় একই স্থান থেকে রাজশাহীর পথে রওয়ানা হলো। ক ১০.১০ মিনিটের সময় এবং খ ৯.৪০ মিনিটের সময় রাজশাহী পৌঁছল। রওয়ানা হওয়ার স্থান থেকে রাজশাহীর দূরত্ব কত কি.মি.?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২০ কি.মি.", "score": 0},
          {"text": "B. ২৫ কি.মি.", "score": 1},
          {"text": "C. ১৫ কি.মি.", "score": 0},
          {"text": "D. ২৮ কি.মি.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২৫ কি.মি.",
      "hint": "দূরত্ব নির্ধারণ করতে.gt তার গতিবেগের বাইরে যাবানা। সময়ের ভিত্তিতে দূরত্ব বের করতে সময়ের উভয় অঙ্কের যোগফল প্রসঙ্গ যুক্ত তা নির্দিষ্ট ভাবে আসবে।"
  },
  {
      "question": "69. ১৯, ৩৩, ৫১, ৭৩, –––। পরবর্তী সংখ্যাটি কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৮৫", "score": 0},
          {"text": "B. ১২১", "score": 0},
          {"text": "C. ৯৯", "score": 1},
          {"text": "D. ৯৮", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ৯৯",
      "hint": "এই সংখ্যা ধারার মধ্যে নির্দিষ্ট একটি প্যাটার্ন অনুসরণ করে; প্রতিটি সংখ্যার পরবর্তী সংখ্যা গণনা করে বের করা হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "70. একটি ক্রিকেট দলে যতজন স্ট্যাম্প আউট হলো তার দেড়গুণ কট আউট হলো এবং মোট উইকেটের অর্ধেক বোল্ড আউট হলো। এই দলের কতজন কট আউট হলো?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৪ জন", "score": 0},
          {"text": "B. ৩ জন", "score": 1},
          {"text": "C. ২ জন", "score": 0},
          {"text": "D. ৫ জন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ৩ জন",
      "hint": "এই প্রশ্নে একটি অর্থপূর্ণ সংহতি বোঝানো হয়েছে যেখানে স্ট্যাম্প আউট এবং কট আউটের সাথে যুক্ত সংখ্যা নির্ধারিত হবে।"
  },
  {
      "question": "71. একটি বন্দুকের গুলি প্রতি সেকেন্ডে ১৫৪০ ফুট গতিবেগে লক্ষ্যভেদ করে। এক ব্যক্তি বন্দুক ছুঁড়বার ৩ সেকেন্ড পরে লক্ষ্যভেদের শব্দ শুনতে পায়। শব্দের গতি প্রতি সেকেন্ড ১১০০ ফুট। লক্ষ্য বস্তুর দূরত্ব কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২০২৫ ফুট", "score": 0},
          {"text": "B. ১৯২৫ ফুট", "score": 1},
          {"text": "C. ১৯৭৫ ফুট", "score": 0},
          {"text": "D. ১৮৭৫ ফুট", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১৯২৫ ফুট",
      "hint": "এখানে গুলির গতির ভিত্তিতে এবং শব্দের গতির নিয়ম অনুযায়ী। শব্দের গতি ওয়েবসাইটের আওতায় সমান্তরাল রাষ্ট্রতে অবস্থিত হয়ে যাচ্ছে।"
  },
  {
      "question": "72. একটি বৃত্তের ব্যাসার্ধকে যদি  থেকে বৃদ্ধি করে  করা হয়, তবে তার ক্ষেত্রফল দ্বিগুণ হয়। -এর মান কত?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "73. কত?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "74. একটি পাত্রে দুধ ও পানির অনুপাত ৫ : ২। যদি পানি অপেক্ষা দুধের পরিমাণ ৬ লিটার বেশি হয় পানির পরিমাণ?",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৪ লিটার", "score": 0},
          {"text": "B. ৬ লিটার", "score": 0},
          {"text": "C. ১০ লিটার", "score": 1},
          {"text": "D. ৪ লিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ১০ লিটার",
      "hint": "প্রশ্নটি দুই ভিন্ন পদার্থের মধ্যে একটি অনুপাত নির্দেশ করে। সহজ বাণিজ্যিক মডেল অনুসরণ করে, এটি পানি ও দুধের মধ্যে সম্পর্ক বোঝাতে ব্যবহৃত হয়।"
  },
  {
      "question": "75. এ",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "76. ক-এর বেতন খ-এর বেতন অপেক্ষা শতকরা ৩৫ টাকা বেশি হলে খ-এর বেতন ক-এর বেতন অপেক্ষা কত টাকা কম?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৭ টাকা", "score": 0},
          {"text": "B. ২৫.৯৩ টাকা", "score": 1},
          {"text": "C. ৪০ টাকা", "score": 0},
          {"text": "D. ২৫.৫০ টাকা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২৫.৯৩ টাকা",
      "hint": "এ ধরনের প্রশ্নে তুলনামূলক প্রান্ত থেকে ইনক্রিমেন্ট বোঝায়, যা পুরনো সংখ্যার ভিত্তিতে সময় নির্ধারণে উল্লেখ করা হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "77. ১০টি সংখ্যার যোগফল ৪৬২। এদের প্রথম ৪টির গড় ৫২ এবং শেষের ৫টির গড় ৩৮। পঞ্চাম সংখ্যাটি কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৬০", "score": 0},
          {"text": "B. ৬৪", "score": 1},
          {"text": "C. ৬২", "score": 0},
          {"text": "D. ৫০", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ৬৪",
      "hint": "এই সংখ্যাগুলির সঠিক হিসাব করতে হলে সঠিক ধাপে ধাপে গড় বের করে সমষ্টিকে নির্ধারণ করে আনতে হবে।"
  },
  {
      "question": "78. পাশাপাশি দুটি বর্গক্ষেত্রের প্রত্যেক বাহু 20 ফুট। ৬ ফুট, কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৫ ফুট", "score": 0},
          {"text": "B. ১২ ফুট", "score": 1},
          {"text": "C. ২০ ফুট", "score": 0},
          {"text": "D. ১৮ ফুট", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১২ ফুট",
      "hint": "যদি দুইটি বর্গক্ষেত্রের প্রতিটি কিনার বর্গক্ষেত্রের চতুর্থাংশের সাথে তুলনা করা হয় তবে এগুলির গঠন পরিকল্পনা ছিলেন পরিসীমা নির্ধারণ করা হয়ে থাকে।"
  },
  {
      "question": "79. যদি  এবং  হয় তবে  -এর মান কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. 54", "score": 0},
          {"text": "B. 35", "score": 0},
          {"text": "C. 45", "score": 0},
          {"text": "D. 55", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "80. কে  দিয়ে ভাগ করলে ভাগশেষ কত হবে?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "81. ২টা ১৫ মিনিটের সময় ঘণ্টার কাঁটা ও মিনিটের কাঁটার মধ্যে কত ডিগ্রি কোণ উৎপন্ন হয়?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৩", "score": 0},
          {"text": "B. ২২১", "score": 1},
          {"text": "C. ২০", "score": 0},
          {"text": "D. ২৩১", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২২১",
      "hint": "ঘণ্টার কাঁটা ও মিনিটের কাঁটার মধ্যে কোণ গণনা করার জন্য উল্লেখ্য যে, এক ঘন্টার সমান ৩০ ডিগ্রি।"
  },
  {
      "question": "82. এক মিটার সমান কত ইঞ্চি?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৩৭.৩৯ ইঞ্চি", "score": 1},
          {"text": "B. ৩৯.৩৭ ইঞ্চি", "score": 0},
          {"text": "C. ৩৯.৪৭ ইঞ্চি", "score": 0},
          {"text": "D. ৩৮.৫৫ ইঞ্চি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ৩৭.৩৯ ইঞ্চি",
      "hint": "১ মিটার সমান ৩৯.৩৭ ইঞ্চি; সঠিক ইউনিট কনভার্সেন গাণিতিকভাবে(coderwise) বুঝতে সাহায্য করে।"
  },
  {
      "question": "83. ধানের ফুলে পরাগ সংযোগ ঘটে–",
      "answers": [
          {"text": "A. বাতাসের সাহায্যে ঝরে পড়ে", "score": 1},
          {"text": "B. পাতা দ্বারা স্থানান্তরিত হয়ে", "score": 0},
          {"text": "C. কীটপতঙ্গের সাহায্যে", "score": 0},
          {"text": "D. ফুলে ফুলে সংস্পর্শে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. বাতাসের সাহায্যে ঝরে পড়ে",
      "hint": "ধানের ফুলে পরাগায়নের জন্য বাতাস আসার মাধ্যমে পরাগরেণু গর্ভমুণ্ডের উপর পতিত হয়, যা কৃষির জীববিজ্ঞানীয় বৈশিষ্ট্যের একটি উদাহরণ।"
  },
  {
      "question": "84. সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সেন্টিমিটারে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ১০ কি. মি.", "score": 0},
          {"text": "B. ১০ নিউটন", "score": 1},
          {"text": "C. ২৭ কি. মি.", "score": 0},
          {"text": "D. ৫ কি. মি.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১০ নিউটন",
      "hint": "সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সেন্টিমিটারে ১০ নিউটন, যা আমাদের দৈনন্দিন জীবনের জন্য একটি বৈজ্ঞানিক মৌলিক ধারণা প্রদান করে।"
  },
  {
      "question": "85. সর্বপ্রথমে যে উফশি ধান এ দেশে চালু হয়ে এখনো বর্তমান রয়েছে তা হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. ইরি-৮", "score": 1},
          {"text": "B. ইরি-১", "score": 0},
          {"text": "C. ইরি-২০", "score": 0},
          {"text": "D. ইরি-৩", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ইরি-৮",
      "hint": "'ইরি-৮' হলো বাংলাদেশে প্রথম উফশি ধান যা কৃষির উৎপাদন বৃদ্ধিতে অত্যন্ত আচরণ করা হয় এবং এখনো প্রচলিত।"
  },
  {
      "question": "86. ইস্পাত সাধারণ লোহা থেকে ভিন্ন। কারণ এতে–",
      "answers": [
          {"text": "A. বিশেষ ধরনের আকরিক ব্যবহার করা হয়েছে", "score": 0},
          {"text": "B. সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণ কার্বন রয়েছে", "score": 1},
          {"text": "C. সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণ কার্বন রয়েছে", "score": 0},
          {"text": "D. সব বিজাতীয় দ্রব্য বের করে দেয়া হয়েছে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণ কার্বন রয়েছে",
      "hint": "ইস্পাত প্রস্তুতিতে লৌহের সাথে সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণে কার্বন যুক্ত করা হয়, যা সর্বাধিক এটির স্থিতিশীলতার জন্য জরুরি।"
  },
  {
      "question": "87. প্রাকৃতিক গ্যাসের প্রধান উপাদান হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. নাইট্রোজেন গ্যাস", "score": 0},
          {"text": "B. মিথেন", "score": 1},
          {"text": "C. হাইড্রোজেন গ্যাস", "score": 0},
          {"text": "D. কার্বন মনোক্সাইড", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. মিথেন",
      "hint": "প্রাকৃতিক গ্যাসের মূল উপাদান হলো মিথেন, যা পরিবহন এবং বিদ্যুৎ উত্পাদনে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।"
  },
  {
      "question": "88. মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণা যা রাসায়নিক প্রক্রিয়ায় অংশগ্রহণ করে তাকে বলা হয়–",
      "answers": [
          {"text": "A. পরমাণু", "score": 1},
          {"text": "B. ইলেকট্রন", "score": 0},
          {"text": "C. অণু", "score": 0},
          {"text": "D. প্রোটন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. পরমাণু",
      "hint": "মৌলিক পদার্থে রাসায়নিক বিক্রিয়ার অবস্থান হিসাবে পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণা হচ্ছে পরমাণু, যা জীবজগতের কেন্দ্রে থাকে।"
  },
  {
      "question": "89. সমুদ্র স্রোতের অন্যতম কারণ–",
      "answers": [
          {"text": "A. বায়ু প্রবাহের প্রভাব", "score": 1},
          {"text": "B. সমুদ্রের পানিতে তাপ পরিচালনা", "score": 0},
          {"text": "C. সমুদ্রে পানির ঘনত্বের তারতম্য", "score": 0},
          {"text": "D. সমুদ্রের ঘূর্ণিঝড়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. বায়ু প্রবাহের প্রভাব",
      "hint": "সমুদ্র স্রোতে অনেক কারণে অপেক্ষমাণতার মাধ্যমে জলবায়ুর পরিবর্তন উত্পাদন করে, যা মৌলিক শক্তি সমর্থন করে।"
  },
  {
      "question": "90. কাজ করার সামর্থ্যকে বলে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ক্ষমতা", "score": 1},
          {"text": "B. কাজ", "score": 0},
          {"text": "C. শক্তি", "score": 0},
          {"text": "D. বল", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ক্ষমতা",
      "hint": "ক্ষমতা হলো কাজ করার সামর্থ্য এবং এর এস. আই. একক হলো ওয়াট, যা বৈজ্ঞানিক বিশ্লেষণে উন্নতি বজায় রাখতে সাহায্য করে।"
  },
  {
      "question": "91. রংধনু সৃষ্টির বেলায় পানির কণাগুলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. দর্পণের কাজ করে", "score": 0},
          {"text": "B. আতষীকাচের কাজ করে", "score": 0},
          {"text": "C. লেন্সের কাজ করে", "score": 0},
          {"text": "D. প্রিজমের কাজ করে", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. প্রিজমের কাজ করে",
      "hint": "রংধনু সৃষ্টি হয় যখন সূর্যের আলো পানি এবং প্রিজমের দ্বারা ভেঙে যায়, এবং এতে বর্ণবৈচিত্র্য উপস্থিত হয়।"
  },
  {
      "question": "92. কাচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলো–",
      "answers": [
          {"text": "A. জিপসাম", "score": 0},
          {"text": "B. বালি", "score": 1},
          {"text": "C. সাজি মাটি", "score": 0},
          {"text": "D. চুনাপাথর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. বালি",
      "hint": "কাচ তৈরিতে প্রধান কাঁচামাল হলো বালি, যা গলিয়ে বিভিন্ন ধরনের কাচ তৈরি করতে ব্যবহৃত হয়।"
  },
  {
      "question": "93. কম্পিউটারের সফটওয়্যার বলতে বুঝানো হয়–",
      "answers": [
          {"text": "A. এর প্রোগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল", "score": 1},
          {"text": "B. তথ্য দেয়া ও তথ্য নেয়ার অংশ বিশেষ", "score": 0},
          {"text": "C. যেসব অংশ মুদ্রায়িত অবস্থায় থাকে", "score": 0},
          {"text": "D. 컴퓨터 তৈরির নকশা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. এর প্রোগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল",
      "hint": "'সফটওয়্যার' দ্বারা কম্পিউটারের কার্যক্রম এবং পরিচালনার জন্য স্ট্রাটেজি এবং পরিকল্পনাগুলি বোঝানো হয়, যা 'হার্ডওয়্যার' থেকে ভিন্ন।"
  },
  {
      "question": "94. মাইক্রোওয়েভের মাধ্যমে যে টেলিযোগাযোগ ব্যবস্থা আমাদের দেশে প্রচলিত তাতে মাইক্রোওয়েভ অধিকাংশ দূরত্ব অতিক্রম করে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে", "score": 0},
          {"text": "B. ভূমি ও আয়নোস্ফিয়ারের মধ্যে প্রতিফলন হতে হবে", "score": 1},
          {"text": "C. বিশেষ ধরনের ক্যাবলের মধ্য দিয়ে", "score": 0},
          {"text": "D. খোলামেলা জায়গার মধ্য দিয়ে সরল রেখায়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ভূমি ও আয়নোস্ফিয়ারের মধ্যে প্রতিফলন হতে হবে",
      "hint": "এভাবে টেলিযোগাযোগ ব্যবস্থার কাজগুলো সম্পন্ন হয় যাতে সংকেত ভূমি ও আভ্যন্তরীণভাবে ছড়িয়ে পড়ে।"
  },
  {
      "question": "95. মানুষের ক্রোমোজোমের সংখ্যা কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৪ জোড়া", "score": 0},
          {"text": "B. ২৬ জোড়া", "score": 0},
          {"text": "C. ২৩ জোড়া", "score": 1},
          {"text": "D. ২৫ জোড়া", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ২৩ জোড়া",
      "hint": "মানুষের প্রতিটি মৌলিক জিন যৌগিক তিনটি কণা নিয়ে গঠিত যা স্বাভাবিকভাবে জীববিজ্ঞানের কার্যকরী অবস্থা নির্দেশ করে।"
  },
  {
      "question": "96. সৌরকোষের বিদ্যুৎ রাতেও ব্যবহার করা সম্ভব যদি এর সঙ্গে থাকে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ট্রান্সফরমার", "score": 0},
          {"text": "B. জেনারেটর", "score": 0},
          {"text": "C. ষ্টোরেজ ব্যাটারি", "score": 1},
          {"text": "D. ক্যাপামিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ষ্টোরেজ ব্যাটারি",
      "hint": "স্টোরেজ ব্যাটারি সৌরশক্তিকে ধরে রাখে, যা রাতের সময়ও ব্যবহার করতে সক্ষম করে। এটি বিদ্যুৎ ব্যাবস্থাপনার সঙ্গেও যুক্ত।"
  }
  ,
  {
      "question": "97. মাইক্রোওয়েভের মাধ্যমে যে টেলিযোগাযোগ ব্যবস্থা আমাদের দেশে প্রচলিত তাতে মাইক্রোওয়েভ অধিকাংশ দূরত্ব অতিক্রম করে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে", "score": 1},
          {"text": "B. বিশেষ ধরনের ক্যাবলের মধ্য দিয়ে", "score": 0},
          {"text": "C. ষ্টোরেজ ব্যাটারি", "score": 0},
          {"text": "D. খোলামেলা জায়গার মধ্য দিয়ে সরল রেখায়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে",
      "hint": " "
  }
  ,
  {
      "question": "98. মানুষের ক্রোমোজোমের সংখ্যা কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২৪ জোড়া", "score": 0},
          {"text": "B. ২৬ জোড়া", "score": 0},
          {"text": "C. ২৩ জোড়া", "score": 1},
          {"text": "D. ২৫ জোড়া", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ২৩ জোড়া",
      "hint": "মানুষের ক্রোমোজোম ২৩ জোড়া। এর মধ্যে ২২ জোড়া অটোজোম এবং ১ জোড়া সেক্স ক্রোমোজোম (পুরুষের ক্ষেত্রে XY এবং মহিলাদের ক্ষেত্রে XX)."
  }
  ,
  {
      "question": "99. সৌরকোষের বিদ্যুৎ রাতেও ব্যবহার করা সম্ভব যদি এর সঙ্গে থাকে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ট্রান্সফরমার", "score": 0},
          {"text": "B. জেনারেটর", "score": 0},
          {"text": "C. ষ্টোরেজ ব্যাটারি", "score": 1},
          {"text": "D. ক্যাপামিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ষ্টোরেজ ব্যাটারি",
      "hint": "স্টোরেজ ব্যাটারি সৌরশক্তিকে ধরে রাখে, যা রাতের সময়ও ব্যবহার করতে সক্ষম করে। এটি বিদ্যুৎ ব্যাবস্থাপনার সঙ্গেও যুক্ত।"
  }
  ,
  {
      "question": "100. বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ–",
      "answers": [
          {"text": "A. একই হয়", "score": 1},
          {"text": "B. বেশি হয়", "score": 0},
          {"text": "C. কম হয়", "score": 0},
          {"text": "D. খুব কম হয়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. একই হয়",
      "hint": "রেগুলেটরের মাধ্যমে বৈদুতিক পাখার বিদ্যুৎ সরবরাহ নিয়ন্ত্রণ করা হয়। যখন বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ঘুরানোর জন্য বিদ্যুৎ প্রবাহ কমানো হয় তখন অতিরিক্ত বিদ্যুৎ রেগুলেটরে তাপ সৃষ্টি করে। যার ফলে বৈদ্যুতিক পাখা ঘুরলেও বিদ্যুৎ খরচ একই হয় কারণ সবসময় বিদ্যুৎ প্রবাহ একই থাকে।"
  }
]